# Декларативный подход к разработке и оптимизации реактивных интерфейсов

## Введение

Графический интерфейс пользователя (graphical user interface, GUI) – программное обеспечение, позволяющее людям взаимодействовать с электронным устройством путём визуализации доступных данных и функций. Такой интерфейс упрощает взаимодействие неподготовленных пользователей с компьютером и делает его более эффективным.

[//]: # (Первые GUI появились тогда-то, на таких-то компьютерах, их разработали кто-то. Для управления использовались такие-то устройства. Интерфейсы использовались в каких-то целях https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_the_graphical_user_interface)

?? С увеличением мощностей электронных устройств, GUI становились всё более продвинутыми, функциональными и сложными. Их разработка

Отдельный вид интерфейсов позволяет взаимодействовать с удалённым устройством. Простой пример из повседневной жизни – мессенджер. Он предоставляет интерфейс, который даёт возможность отправлять и принимать сообщения (запросы) по сети на сервер. Таким интерфейсам важно отображать актуальную информацию, не только о состоянии устройства клиента, но и о состоянии сервера.

Реактивными будем называть такие графические интерфейсы, отображающие актуальное состояние программной системы, взаимодействие с которой они реализуют. Важно отметить, что актуализация информации в таких интерфейсах происходит без дополнительных действий пользователя.

При этом, если необходимая информация находится на удалённой машине, реактивный интерфейс может отображать статус получения этой информации (например, сообщение о том, что данные загружаются, или, сообщение о том, что отсутствует подключение к сети).

Одними из факторов, влияющих на сложность разработки реактивных интерфейсов, являются количество и глубина зависимостей между отдельными частями информации, которые необходимо отображать на экране.

Под глубиной зависимостей будем подразумевать длину цепочки зависимых частей информации.



Один из вариантов смягчения этой проблемы - декларативное программирование.

Декларативное программирование — это парадигма, предполагающая описание необходимого результата, которого код должен достичь, а инструмент (декларативный ЯП или некая библиотека/фреймворк) достигает этого результата по созданному описанию.

Примером декларативной парадигмы может служить язык SQL, используемый для описания запросов для работы со структурированными данными. Он, как правило, применяется для работы с системами управления реляционными базами данных.

В разработке реактивных интерфейсов перед разработчиками стоит две основные задачи.

1. Реализовать отображение данных (рендеринг)
2. Реализовать логику потоков данных

[//]: # (3. Декларативный рендеринг. По сути, описание того, что следует отобразить на экране. В веб-интерфейсах, которые мы рассматриваем, исторически есть декларативный способ рендерить данные на экран - HTML. Первые "интерфейсы" в интернете - документы. И язык для их разметки - декларативен. Он описывает, что есть на экране, по структуре этого описания видно, какие элементы соседствуют, какие вложены друг в друга и пр. Современные фреймворки, как правило, для рендеринга используют шаблоны, которые похожи на HTML или расширяют его. Мы будем говорить о реактивности рендеринга в том ключе, что изменения данных, которые нарисованы на экране, приведёт к тому, что это самое изображение на экране обновится)
[//]: # (4. Декларативные потоки данных. Более интересный предмет для обсуждения. Мы будем говорить о реактивности данных в том ключе, что изменение одних данных будет приводить к автоматическому изменению зависящих от них других данных. Современные фреймворки в той или иной степени предоставляют из коробки возможность описать зависимость между разными частями данных и обновлять их при необходимости)

Целью данной работы было спроектировать и разработать реактивный интерфейс, используя декларативный подход для реализации рендеринга и логики потоков данных.

Разработка велась с использованием React - широко используемого фреймворка для разработки веб-приложений. Для более широкого рассмотрения темы интерфейс также был разработан с использованием другого инструмента - Solid.

## Разработка

### Требования к интерфейсу

Краткая спецификация интерфейса:

1. Интерфейс представляет собой таблицу
2. Максимальное количество строк и столбцов в таблице ограничено тысячей
3. Ячейки таблицы поддерживают следующие типы
    1. Строка
    2. Число
    3. Формула
4. Формула поддерживает следующие операции с числами
    1. Сложение
    2. Вычитание
    3. Умножение
    4. Деление
5. В формуле допускаются только операции с числами
6. Ячейки, на которые ссылается выбранная формула, подсвечены
7. Есть возможность выделить диапазон ячеек
   1. Можно скопировать значения ячеек диапазона
   2. Можно вставить значения в ячейки диапазона

### Проектирование

#### Разделение на компоненты

Компонентом будем называть видимую часть интерфейса, реализованную модулем кода, отделённым от остальных для структурирования исходного кода программы. Весь видимый интерфейс будем считать иерархией компонентов.

На Рис. 1 представлен схематический макет разрабатываемого интерфейса 

<img src="assets/pic01-mockup.png" alt="mockup">
Рис. 1
<br>
<br>

На Рис. 2 представлен макет с выделенными на нём значимыми компонентами

<img src="assets/pic02-mockup-hl-components.png" alt="mockup with components">
Рис. 2
<br>
<br>

Рассмотрим эти компоненты

1. Инструменты форматирования. Это набор кнопок, которые применяют определённый вариант форматирования к выделенным ячейкам таблицы
2. Таблица. содержит в себе ячейки является основной областью, в которой происходит работа с интерфейсом
3. Ячейка таблицы. Содержит и отображает значение, введённое пользователем, или вычисленное по формуле, введённой пользователем
4. Выделение ячеек. Набор ячеек таблицы, которые выделил пользователь. Эти ячейки являются целью дальнейших действий пользователя: форматирование, очищение значения, копирование значений в буфер обмена, вставка значений из буфера обмена.
   1. Выделенная ячейка. Ячейка, которую пользователь нажал первой во время выделения. При активном выделении ввод текста будет происходить в эту ячейку
5. Формы для добавления столбцов и строк в таблицу

#### Проектирование потоков данных

Куски данных, которые отслеживаются и отображаются интерфейсом, будем называть состояниями.

Определим, какие состояния есть в проектируемом интерфейсе, ориентируясь на макет и функциональные требования к системе, обозначенные выше.

Состояния:
1. Количество столбцов и строк
2. Форматирование ячеек
   1. Цвет текста
   2. Цвет заливки
   3. Выравнивание текста
3. Выделение ячеек
4. Активная ячейка
5. Значения ячеек
   1. Введённые пользователем
   2. Вычисленные программой. Результаты или ошибки вычисления формул

Состояния 1-4 напрямую отражаются в интерфейсе, в то время как 5 - значения ячеек - могут иметь зависимости между собой. Изменение значения в одной ячейке, помимо реакции в виде рендера на экран, может вызвать длинную цепочку реакций по изменению значений других ячеек.

На Рис. 3 изображён поток данных о количестве столбцов таблицы. Аналогичные диаграммы можно построить для пунктов 1-4.

<img src="assets/pic03-data-flow-row-number.png" alt="data flow of rows amount">
Рис. 3
<br>
<br>

На Рис. 4 изображён более интересный поток данных о значении ячейки. Как можно заметить, вычисленное значение ячейки, которое необходимо отобразить на экране, может зависеть от других вычисленных значений других ячеек таблицы.

<img src="assets/pic04-data-flow-cell-value.png" alt="data flow of cell value">

Рис. 4
<br>
<br>

Взгляд на диаграмму на Рис. 4 позволяет увидеть возможность бесконечной рекурсии, которую необходимо учесть при написании кода программы.

### Написание кода

#### Реализация на React

React -- фреймворк для рендеринга веб-приложений, широко используемый в современной разработке.

React предоставляет возможность описания структуры документа в функциях-компонентах, а также даёт набор примитивов для управления состояниями.

Рассмотрим исходных кода компонента `Table` в Листинге кода 1.

```typescript jsx
const Table = () => {
	const [rows, setRows] = useState(10);
	const [columns, setColumns] = useState(10);

	const rowsArray = new Array(rows + 1).fill(0);
	const columnsArray = new Array(columns + 1).fill(0);

	return <>
		<div
			className={"table-container"}
		>
			<table><tbody>
			{
				rowsArray.map((_, rowIndex) => {
					return <tr
						key={rowIndex}
					>
						{
							columnsArray.map((_, colIndex) => {
								return <Td
									key={colIndex}
									row={rowIndex}
									col={colIndex}
								/>;
							})
						}
					</tr>;
				})
			}
			</tbody></table>
			<AdditionForm
				onAdd={(additionalColumns) => setColumns(columns + additionalColumns)}
				submitMessage={"Добавить столбцы"}
			/>
		</div>
		<AdditionForm
			onAdd={(additionalRows) => setRows(rows + additionalRows)}
		/>
	</>;
};
```
Листинг кода 1.
<br>
<br>

Для описания интерфейса и его зависимости от данных используется JSX — JavaScript Syntax Extension, который представляет собой надстройку над JavaScript. JSX позволяет описать отображение данных внутри js кода, используя синтаксис, схожий с HTML.

Компоненты в React представляют собой функции, которые возвращают JSX. В теле этих функций можно объявлять состояния при помощи `useState`. Функция `useState` возвращает массив из двух элементов.

```typescript jsx
const [state, setState] = useState("example value");
```

Первая переменная содержит в себе значение состояния, в то время как вторая является функцией для изменения этого значения. Вызов функции `setState` приводит к повторному исполнению функции-компонента и других компонентов ниже по иерархии. После этого React сравнивает два дерева документа -- существовавшее до этого и новое, полученное при повторном запуске функций-компонентов -- и приводит HTML-документ в соответствие с новым, желаемым деревом. При помощи такого алгоритма, называемого алгоритмом сверки, реализовано реактивное отображение (реактивный рендеринг) в React.

В Листинге кода 1 представлен компонент `Table`, который регистрирует и отслеживает изменения двух состояний: "количество столбцов" и "количество строк". Изменение этих состояний приводит к изменению количества строк или столбцов, видных пользователю в графическом интерфейсе.



## Анализ

## Классификация реактивных интерфейсов

1. Класс 1 - в интерфейсе состояния не зависят друг от друга
2. Класс 2 - в интерфейсе есть заданное количество состояний и их зависимостей. Т.е. кол-во связей заранее известно при разработке
3. Класс 3 - в интерфейсе есть динамическое количество состояний с предсказуемыми связями
4. Класс 4 - в интерфейсе есть динамические связи между состояниями

<примеры>
